[[Iniciacion Matematicas Ingenieria]]

- [[#Expresiones Algebraicas|Expresiones Algebraicas]]
	- [[#Expresiones Algebraicas#Elementos|Elementos]]
	- [[#Expresiones Algebraicas#Manipulación|Manipulación]]
	- [[#Expresiones Algebraicas#Propiedades|Propiedades]]
- [[#Ecuaciones|Ecuaciones]]
	- [[#Ecuaciones#Soluciones|Soluciones]]
	- [[#Ecuaciones#Equivalentes|Equivalentes]]
	- [[#Ecuaciones#Proceso de resolución|Proceso de resolución]]


## Expresiones Algebraicas

Una expresión algebraica es cualquier combinación de letras y números relacionados entre si.

$$
a - 23 · c + 5 · d - 7 · a · y
$$
Estas letras se pueden multiplicar, dividir, sumar y restar, tal y como si fuesen números.

Por ejemplo, podemos afirmar, que el valor numérico de la expresión algebraica $$4x - 2y + 6$$
cuando x vale 3 e y vale 4, sería igual a:
$$
4 · 3 - 2 · 4 + 6 = 10
$$
### Elementos

Una expresión algebraica contiene términos, que serían los sumandos que integren la ecuación, y variables (x, y, d...).

$$
a - 3c + 2d -5ax
$$
En esta expresión tendríamos:
	- Términos: a, -3c, 2d, -5ax
	- Variables: a, c, d, x.

### Manipulación

Para simplificar una expresión algebraica de cierta longitud, simplemente tendremos que aplicar las propiedades de la suma, resta, multiplicación y división.

$$
a - 4b - 3a + 5a -b = (a - 3a + 5a) + (-4b - b) = 3a + (-5b) = 3a - 5 b 
$$

### Propiedades

- Una **igualdad numérica es cierta** si el resultado de la izquierda es el mismo que el de la derecha. Por ejemplo:
	$$
	3 · 4 - 5 = 38 - 15 · 2 - 1
	$$
- Una **igualdad numérica es falsa** si el resultado de la izquierda no es lo mismo que el de la derecha.


De la misma manera, podemos afirmar esto para **igualdades algebraicas**, ya que si una expresión que se encuentre a la izquierda es igual a la de la derecha, podremos afirmar que es cierta.

$$
a - 4b -2a + 5a - b = 4a - 5b
$$
Nos podemos encontrar con igualdades algebraicas que no son ni ciertas ni falsas:
$$
 2a - 5b - 4 = 3x + y
$$
En este caso no podemos afirmar que sean iguales, o que es imposible que sean iguales. Este tipo de igualdades, son las que llamamos **ecuaciones**.

## Ecuaciones

En vez de utilizar el término variable en una ecuación, se utiliza **incógnitas**.

Cada uno de los sumandos de cada uno de los miembros, se denomina término.

El grado de una ecuación se puede determinar por el término con más incógnitas, por ejemplo:

$$
3xy - 2a + 5x²y² = x + 11a²x
$$
En este caso la ecuación es de grado 4.

### Soluciones

Cuando sustituimos nuestras incógnitas por un valor determinado, y se cumple la igualdad, podemos decir que hemos encontrado una **solución** a la ecuación.

Por ejemplo, teniendo en cuenta esta ecuación:

$$
2x + 4y -5 = 4x - 5y
$$
Podemos afirmar que x=2 e y=1 son una solución ya que en ambos casos llegamos al resultado de 3=3. También tenemos la solución de x=11 e y=3, ya que llegamos al resultado de 29=29.

### Equivalentes

Podemos tener ecuaciones equivalentes cuando ambas tienen las mismas soluciones, por ejemplo:

$$
7x - 3 = 6x - 4
$$
$$
14x - 6 = 12x -8
$$
Estas dos ecuaciones serían equivalentes, ya que la única solución sería -1.

Para encontrar ecuaciones equivalentes, podremos sumar, restar, multiplicar o dividir por el mismo en ambos miembros.

### Proceso de resolución

Antes de proceder a la resolución de una ecuación, deberemos de simplificarla al máximo.

Por ejemplo:

$$
4x + 3 - 2x - 1 = 10 + 6x - 2 - x
$$
$$
2x + 2 = 8 + 5x
$$
En los casos en los que la ecuación contenga números fraccionarios, deberíamos de convertir la ecuación en una equivalente que no contenga denominadores.

Para esto calcularemos el MCM de los denominadores, escribiremos el mismo denominador, y posteriormente eliminamos el denominador multiplicado por este.

$$
\frac{3x}{5} - \frac{2}{3} = 4x - \frac{1}{3}
$$
El MCM sería 15.
$$
\frac{9x}{15} - \frac{10}{15} = \frac{60x}{15} - \frac{5}{15}
$$
$$
\frac{9x - 10}{15} = \frac{60x - 5}{15}
$$
$$
15 · \frac{9x - 10}{15} = 15 · \frac{60x - 5}{15}
$$
Dejándonos la ecuación como:

$$
9x - 10 = 60x - 5
$$

### Ecuaciones de primer grado

Las ecuaciones de primer grado solo tienen una incógnita, y se parecen a esto:

$$
3x - 2 = 5x + 6
$$
Pueden tener una solución, que todos los números existentes lo sean, o que no haya ninguna.

- **No tiene solución**:

$$
5x - 7 = 5x + 12
$$
- **Tiene solución**:
	- Cualquier número es la solución:
		$$ 5x - 3 = 5x - 3$$
	- Hay una única solución:
		$$2x - 1 = 3x + 4 $$

### Ecuaciones de segundo grado

Diremos que una ecuación es de segundo grado cuando tengamos una sola incógnita que contenga términos elevados al cuadrado.

$$
3x² + 6x - 4 = 2x + 5
$$
$$
2x² - 4x + 5 = 3x² - 5x + 4
$$
Para simplificar una ecuación y así trabajar de manera más sencilla tendremos que hacer lo siguiente:

$$ x² + 4x -4 = 3x² - 6x + 7 $$
$$ x² + 4x -5 -3x² + 6x - 7  = 0$$
$$ -2x² + 10x -12 = 0 $$
Como no conviene tener el signo negativo en la x², multiplicamos todo por -1 y así cambiamos el signo de los términos.

$$ 2x² - 10x + 12 = 0 $$
Además, como vemos, podemos dividir los términos entre 2 para simplificar más:

$$ x² - 5x + 6 = 0 $$
#### Resolución

Para resolver las ecuaciones de segundo grado se pueden dar varios casos:

#####  c = 0:
	$$ ax² + bx = 0 $$
Dos soluciones:
-  **0**
- $$ -\frac{b}{a} $$
	

##### b = 0:

$$ ax² + c = 0 $$
Dos soluciones:
- $$ x = \sqrt{ -\frac{c}{a} } $$
- $$ - \sqrt{ -\frac{c}{a} } $$
Siempre que -c/a sea un número positivo, ya que no hay ningún número real cuyo cuadrado sea igual a un número negativo.


##### Caso general

Se utiliza esta fórmula para la resolución en el caso de que b y c no sean 0:

$$
x = \frac{-b \pm \sqrt{ b² - 4ac }}{2a}
$$
#### Número de soluciones

En caso de que el discriminante (b² - 4ac) sea mayor que 0, existirán dos soluciones. Si el discriminante es 0, solo hay una solución. Si es negativo, no habrá solución real.

#### Ecuaciones cuadráticas

Las ecuaciones cuadráticas son las que de forma normal, tienen un término independiente, un término de grado cualquiera y otro término con grado que es el doble del anterior.

$$
4x⁸ + 5x⁴ + 10 = 0
$$
$$
3x^{10} + x^5 - 15 = 0
$$

Como podemos observar, en la primera ecuación el grado del primer término es 8, y el segundo 4. Y en el segundo ejemplo, el primero es 10 y el segundo 5.

Estas expresiones se pueden escribir de la siguiente manera:

$$
4(x⁴)² + 5x⁴ + 10 = 0
$$
$$
3(x⁵)² + x⁵ - 15 = 0
$$
El caso más sencillo de ecuación cuadrática sería el de la denominada **ecuación bicuadrada**, que tiene términos de grado 4, 2 y término independiente, equivalente a 0.

$$
x⁴ - 13x² + 36 = 0
$$

$$
(x²)^2 - 13x² + 36 = 0
$$

$$
(x²) = \frac{13 \pm \sqrt{ (-13)^2 - 4 · 1 · 36 }}{2} = \frac{13 \pm \sqrt{ 25 }}{2} = \frac{13 \pm 5}{2} = 4 / 9
$$

Si x² = 4, entonces x sería equivalente a +- 2.
Si x² = 9, entonces x sería equivalente a +-3.

El resto de ecuaciones de tipo cuadrático pueden resolverse de manera parecida. Por ejemplo:

$$ 3x⁸ - 6x⁴ - 9 = 0 $$
$$ 3(x⁴)² - 6x⁴ - 9 = 0 $$
$$
(x⁴) = \frac{6\pm \sqrt{ (-6)² - 4 · 3 · (-9) }}{ 2·3} = \frac{6\pm12}{6}
$$
Esto nos daría que:

$$ (x⁴) = 3 \to x = \pm \sqrt[4]{ 3 } $$
### Inecuaciones

#### Primer grado

Para resolver una inecuación de primer grado lo haremos al igual que con una ecuación sencilla:

$$ 5x -3 \geq 7 $$
$$ 5x \geq 10 $$
$$ x \geq 2 $$
Esto nos daría un intervalo de `[2, +infinito)`.

$$ 2 - 3x < -7 $$
$$ -3x < -9 $$
$$ x > 3 $$
Quedando el intervalo `(3, +infinito)`.

¿Por qué pasa a ser mayor en vez de menor? Porque se han cambiado los signos al dividir -9 entre -3, por lo tanto, en **inecuaciones siempre que se cambie el signo, se cambiaría el mayor o menor también.**

Ejemplo un poco más complejo:

$$
\frac {4 - 2x}{3} \leq \frac{x+1}{2}
$$
En este caso tendremos que multiplicar ambos lados por el MCM de 3 y 2, par así que desaparezcan las fracciones.

$$
8 - 4x \leq 3x + 3
$$
$$
-4x -3x \leq 3 - 8
$$

$$
-7x \leq -5
$$
$$
x \geq \frac{5}{7}
$$
Dejándonos así el intervalo `[5/7, +infinito).


#### Segundo grado

Tenemos que tener en cuenta si el primer término es positivo o negativo, ya que esto indicará si la parábola es convexa o cóncava.


> [!SUCCESS] Truco
> Para recordar si es cóncava o convexa recuerda que si es positiva, es una carita feliz, y si es negativa, es una carita triste.
> 
![[Pasted image 20251011175923.png]]

Esto lo tenemos que saber para delimitar el intervalo en el que se cumple la inecuación.

$$
2x² - 8 \geq 0
$$
Tendremos que calcular en que lugares esta inecuación es igual a 0, por lo tanto tendremos que hacer lo siguiente:

$$ 2x² - 8 = 0 $$
$$
2x² = 8
$$
$$
x² = 4
$$
$$ x = \pm2 $$
Al saber que esta ecuación es igual a 0 en +-2, podremos afirmar que la inecuación se cumple en los siguientes intervalos:

Solución: 

$$
(-\infty, -2] \cup [2, \infty)
$$

Si la inecuación fuese sin el signo de mayor o igual, los intervalos serían abiertos.

$$
-x² + 2x + 3 \geq 0
$$
$$
x = \frac{-2 \pm \sqrt{ 2² - 4 ·  (-1) · 3}}{2 · (-1)} = \frac{2\pm \sqrt{ 16}}{2 · (-1)} = \frac{2\pm4}{-2} = -1 / 3
$$
Podremos afirmar entonces que la solución sería:

$$ [-1, 3] $$

Otro caso curioso es:

$$ x² + 6 > 0 $$
Al ser positivo, nos da una parábola convexa que nunca corta el eje de x, ya que no tiene solución.

Que quiere decir esto? Pues que para cualquier valor de x se cumple la inecuación.

Si se buscase que fuese menor a 0, no existiría la solución.